\selectlanguage{dutch}
\section{Unit interne sensoren: Temperatuur}
\label{sec:bijlage_unit_temp}
De temperatuur wordt bijgehouden met de TC72. De TC72 deelt informatie via het SPI-protocol. Om de unit te realiseren
wordt hiervoor de Blue Pill gebruikt. Dit omdat deze microcontroller voor de hand liggend ligt en is in staat
om een SPI-protocol op te stellen. Nader wordt verhelderd hoe deze unit tot stand is gekomen.

\subsection{STM32CubeIDE configuratie}
Het maken van een project in het programma STM32CubeIDE en het instellen van de UART-configuratie, is vergelijkbaar
met de beschrijving van \autoref{sec:stm32_config}. Het instellen van de SPI-instelling kan in de categorie 'Connectivity'
worden geselecteerd. De mode-optie is geselecteerd als 'Full-Duplex Master' en de overige parameters moeten identiek zijn 
aan \autoref{fig:spi_config}.
\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[scale=0.6]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/TempAndVoltage/spi_config.png}
    \caption{SPI configuratie op STM32CubeIDE}
    \label{fig:spi_config}
\end{figure}
\\ 
Vergeet als volgt niet bij de categorie 'System Core' in 'SYS' de optie Debug op 'Serial Wire' te plaatsen. Anders is het 
niet mogelijk om de Blue Pill in de praktijk via Serial Wire Debug (SWD) te kunnen programmeren, zie \autoref{fig:swd_config} 
voor een duidelijk beeld. 
\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[scale=0.6]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/TempAndVoltage/swd_config.png}
    \caption{SWD configuratie op STM32}
    \label{fig:swd_config}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Softwarecode}
De struct van de unit in de code is hieronder weergegeven:
    {\color{Green}
    \small
    \begin{lstlisting}
typedef struct{
    char spi_cntrl; 
    char spi_os; 
    char spi_read_msb; 
    char spi_read_lsb; 
    char spi_shdn; 
    volatile unsigned short spi_temp_msb; 
    volatile unsigned short spi_temp_lsb; 
    double temperatuur; 
    uint8_t temperatuur_tx[20]; 
    uint16_t msb_plus_lsb; 
} Temp;}
Temp temp;
\end{lstlisting}
}
De TC72 kan in twee toestanden worden ingeschakeld, namelijk in 'Continuous' en 'One-Shot' modus. Bij de continuous modus
stuurt de TC72 bij elke iteratie van 150 ms de temperatuur door. Bij de one-shot mode moet de temperatuur gevraagd worden
en vervolgens wordt de TC72 in low power mode ingeschakeld. Omdat de temperatuur een variabel is die niet snel kan veranderen
is het zinloos om daarop een sample frequentie van 2000 Hz toe te passen. Ook is de continuous mode waarbij elke 150 ms een 
temperatuur gestuurd wordt onnodig. Hieruit is daarom gekozen om de temperatuur elke seconden op te vragen en vervolgens de 
TC72 in low power mode te schakelen.
\\\\
De TC72 moet eerst in de one-shot modus worden ingeschakeld voordat de temperatuur opgevraagd kan worden. Dit wordt gedaan door
eerst een waarde van 0x80 hexadecimaal naar de TC72 te sturen. De waarde 0x80 is een schrijft adres van een control register - 
tabel 4.1, pagina 12 \cite{dat:tc72}. Als volgt moet de waarde van 0x15 hexadecimaal gestuurd worden, zodat de one-shot modus gekozen 
kan worden. De waarde 0x15 hexadecimaal is gelijk aan 00010101 binaire - tabel 4.1, pagina 12 \cite{dat:tc72}. 
\\\\
Daarna kan de temperatuur opgevraagd worden in twee delen, namelijk de waarde voor- en de waarde achter de komma. De temperatuurwaarde
voor de komma wordt aangeduid als 'MSB temperature Register' - 3.1 Temperature data format, pagina 9 \cite{dat:tc72} en de temperatuurwaarde
achter de komma wordt aangeduid als 'LSB temperature Register'. Bijvoorbeeld, bij de temperatuur van 41,5$^{\circ}$C is de MSB waarde vanuit
de TC72 00101001b. Dit is gelijk aan 0x41 in hexadecimaal. De LSB waarde is dan negatief 10000000b = 2$^1$, welke gelijk is aan 
0,5 $^{\circ}$C - tabel 3.2, pagina 9 \cite{dat:tc72}. Bij het aanvragen van de MSB waarde, moet dit aangeduid worden met 0x02 - tabel 
4.1, pagina 9 \cite{dat:tc72} en bij de LSB waarde 0x01.
\\\\
De code hieronder weergeeft de volgorde bij het instellen van de TC72 in one-shot modus. Eerst worden de registers variabelen 
aangemaakt. Daarna wordt het CS (Chip Select) pin laag gezet zodat de TC72 geactiveerd wordt. Als volgt wordt via de SPI 
de registers waardes opgestuurd en de CS wordt weer hoog gezet, om de TC72 te deactiveren. 
\\\\
\begin{adjustbox}{width=0.8\textwidth}
    \color{Green}
    \begin{lstlisting}[language=C]
/* setup registers for TC72 */
temp.spi_cntrl = 0x80; 
temp.spi_os = 0x15; 
/* activate chip select */
HAL_GPIO_WritePin(CS_GPIO_Port, CS_Pin, SET); 
HAL_GPIO_WritePin(CS_GPIO_Port, CS_Pin, RESET); 
/* send registers to configure one shot to TC72 */
HAL_SPI_Transmit(&hspi1, (uint8_t *)&temp.spi_cntrl, 
sizeof(temp.spi_cntrl), Timeout); 
HAL_SPI_Transmit(&hspi1, (uint8_t *)&temp.spi_os, 
sizeof(temp.spi_os), Timeout); 
/* deactivate chip select */
HAL_GPIO_WritePin(CS_GPIO_Port, CS_Pin, SET);
    \end{lstlisting}
\end{adjustbox}
\\\\
Na de one-shot instelling wordt de waarde 0x02 gestuurd om de MSB waarde op te vragen. Op hetzelfde moment wordt er een waarde
verwacht met de tijd van 'Timeout'. Dit betekent dat binnen de tijd van de 'Timeout' een data wordt verwacht, is er geen data
ontvangen binnen deze tijd dan wordt de transmissie beëindigd. De waarde MSB en LSB wordt in een variabel geplaatst op de juiste
volgorde. De waarde van deze variabel wordt omgezet in een decimaal formaat en hiermee de temperatuur berekend. De berekende 
temperatuur wordt wederom in een buffer geplaatst met het type van uint8\_t zodat het weergegeven kan worden in UART. De code
is hieronder te vinden:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
    \color{Green}
    \begin{lstlisting}
/* setup registers for TC72 */
temp.spi_read_msb = 0x02; 
temp.spi_read_lsb = 0x01; 
temp.spi_shdn = 0x01; 
/* activate chip select */
HAL_GPIO_WritePin(CS_GPIO_Port, CS_Pin, RESET);
/* write and read via spi to TC72 */
HAL_SPI_TransmitReceive(&hspi1, (uint8_t *)&temp.spi_read_msb, 
(uint8_t *)&temp.spi_temp_msb, sizeof(temp.spi_temp_msb), Timeout); 
HAL_SPI_TransmitReceive(&hspi1, (uint8_t *)&temp.spi_read_lsb, 
(uint8_t *)&temp.spi_temp_lsb, sizeof(temp.spi_temp_lsb), Timeout); 
temp.msb_plus_lsb = (temp.spi_temp_msb & 0xff00) | (temp.spi_temp_lsb & 0x00ff);
/* calculating the temp value when temp.spi_os = 0x40 */
/* calculating the temp value when temp.spi_os = 0x15 */
temp.temperatuur = ((temp.msb_plus_lsb - 32768)/128); 
utoa(temp.temperatuur, (char *)temp.temperatuur_tx, 10); 
/* display the calculated temp value to UART */
uint8_t temp_msg[] = "De temperatuur in graden Celsius is: ";
HAL_UART_Transmit(&huart1, temp_msg, sizeof(temp_msg), Timeout);
HAL_UART_Transmit(&huart1, temp.temperatuur_tx, sizeof(temp.temperatuur_tx), Timeout);
HAL_UART_Transmit(&huart1, enter, sizeof(enter), Timeout);
/* deactivate chip select */
HAL_GPIO_WritePin(CS_GPIO_Port, CS_Pin, SET);
    \end{lstlisting}
\end{adjustbox}

\subsection{Test softwarecode op Proteus design suite}
Omdat de TC72 niet fysiek beschikbaar was op het moment, is hiervoor het programma Proteus Design Suite 
gebruikt om de code te testen. Met Proteus is het mogelijk om de componenten te softwarematig te simuleren.
Het is vergelijkbaar met Matlab en LTSpice, maar deze twee hebben minder simulatie modellen om te simuleren. 
Via Proteus kunnnen we een microcontroller simuleren als er een file.hex \cite{web_hexfile} beschikbaar is. 
De file.hex kan in STM32CubeIDE worden gegenereerd.
\\\\
In \autoref{fig:proteus_sch} is een schakeling weergegeven, waarbij Blue Pill (STM32F103C6) verbonden is met de TC72.
Ook is de Blue Pill verbonden met een SPI-logic-analyser en een Virtual Terminal, zodat de UART uitgelezen kan worden.
\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=\textwidth]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/TempAndVoltage/proteus_schakeling.png}
    \caption{Schakeling unit temperatuur in Proteus}
    \label{fig:proteus_sch}
\end{figure}
Proteus is helaas niet perfect, maar het is wel geschikt om de softwarecode te testen.  
Bij het simuleren in Proteus is de temperatuur van TC72 op 77$^{\circ}$C gezet, dit is een willekeurige waarde om te 
kijken wat voor waarde de TC72 produceert. Door de waarde van de TC72 steeds aan te passen, zien we welke waarde die 
de TC72 in Proteus teruggeeft mee varieert. Het is aangenomen dat dit de temperatuurwaarde is. Op de temperatuur van
77$^{\circ}$C is de terug waarde gelijk aan A680 hexadecimaal, zie \autoref{fig:spi_debug}. Dit is in een decimaal 
waarde gelijk aan 42624.
\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[scale=0.6]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/TempAndVoltage/spi_debug.png}
    \caption{SPI debuggen op Proteus}
    \label{fig:spi_debug}
\end{figure}
Als de temperatuur met 2 wordt verlaagd, zijn de volgende waardes bekend: bij 76$^{\circ}$C is de terugkoppeling A600
die gelijk is aan 42496, bij 75$^{\circ}$C is de terugkoppeling A580 die gelijk is aan 42368. We constateren dat dit 
een daling heeft van -128 en bij 0$^{\circ}$C een decimaal waarde heeft van 32768, zie \autoref{eq:0graden}
\[77\ graden = 42624\] 
\[0\ graden = 42624 - (77\ graden)\] 
\[daling\ per\ graden\ is\ 128\] 
\[0\ graden = 42624 - (77*128)\]
\begin{equation}
    0\ graden = 42624 - (77*128) = 32768
    \label{eq:0graden}
\end{equation}
Eerder hebben wij geconstateerd dat bij een verhoging of verlaging van 1$^{\circ}$C gelijk is aan 128. Nu het nulpunt 
bekend is, kan de formule opgesteld worden bij het berekenen van de temperatuurwaarde:
\[nulpunt+(aantal\ graden*128) = decimaal\ waarde\] 
\[aantal\ graden = \frac{decimal\ waarde-nulpunt}{128}\] 
\begin{equation}
    \frac{42624-32768}{128} = 77 graden 
\end{equation}
Het is niet zeker dat het programma Proteus een accuraat programma is en dat de TC72 werkelijk de gebruikte waardes
terugkoppelt. Maar de principe van het SPI-protcol is wel adequaat en kan toegepast worden in de praktijk.
De samenstelling van de schakeling in Proteus, de file.hex softwarecode op STM32CubeIDE en de opgestelde formule is 
het resultaat hieronder te zien in \autoref{fig:proteus_res}.
\begin{figure}[ht!]
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/TempAndVoltage/proteus_res.png}
    \caption{Het resultaat in Proteus}
    \label{fig:proteus_res}
\end{figure}